# Polytech S1 kit - MindPlus Extension (offline mode)


![](./arduinoC/_images/featured.png)

Το έργο αυτό είναι είναι extension για την εφαρμογή [Mind+](https://mindplus.cc/) το οποίο "μαζεύει" σε ένα σετ εντολών όλες τις λειτουργίες του κιτ που εναλλακτικά θα απαιτούσαν πολλά πρόσθετα για να λειτουργήσουν. 

Σκοπός του extension είναι να "κρυφτεί" η πολυπλοκότητα της διαδικασίας ενσωμάτωσης διαφορετικών βιβλιοθηκών Arduino C ώστε να λειτουργήσουν όλα τα πρόσθετα που περιέχει το κιτ. Για παράδειγμα ο αισθητήρας θερμοκρασίας βασίζεται στο DHT11 και υποστηρίζεται ήδη από βιβλιοθήκες ενσωματωμένες στο Mind+. Με το πρόσθετο αυτό όμως αρκεί να γίνει μια μόνο ενσωμάτωση ώστε να λειτουργούν όσο το δυνατόν περισσότεροι αισθητήρες και ενεργοποιητές του κιτ.

---------------------------------------------------------

## Τι είναι το Polytech S1

Το S1 είναι ένα κιτ ρομποτικής της εταιρίας Polytech με έδρα τη Λάρισα.

Τα κιτ αυτό προορίζονται, σύμφωνα με την εταιρία, για μαθητές των Ε και Στ τάξεων του Δημοτικού Σχολείου.

Aγοράστηκαν μαζικά από το Υπουργείο Παιδείας και διανεμήθηκαν στα Δημοτικά Σχολεία της χώρας (03/2024)

---------------------------------------------------------

## Χρήσιμες πληροφορίες για το S1

[Xρήσιμες πληροφορίες](useful.md)

---------------------------------------------------------

## Έτοιμα έργα Mind+ με ενσωματωμένο το πρόσθετο S1

[![](./img/mind+s1.png)](https://mega.nz/file/EcIkyQYZ#0iMfe9432_NiIRQyheX15WadYDEtgXRh95haa_PyYuc)

[![](./img/mind+s1+extensions.png)](https://mega.nz/file/EIhE1TSL#2IZI1R7dno2Z3VR-_joMFFR5JN3l4SYGfEQIlgT9LRg)


---------------------------------------------------------


## Changelog ##

**2025.02.23** - Προσθήκη επιλογής φωτεινότητας στο block του neopixel led. Η default τιμή είναι 50

**2025.02.06** - Έκδοση 0.6 - Διόρθωση bug με το οποίο δεν ήταν δυνατή η ταυτόχρονη χρήση 2 ή περισσότερων Neopixel leds ή αισθητήρων θερμοκρασίας ή υγρασίας ή servos στο S1.

**2025.01.25** - Προσθήκη οδηγιών επίλυσης προβλημάτων με τον κινητήρα του κιτ (ανεμιστηράκι) όταν γίνουν απότομες μεταβολές τιμών. Ευχαριστώ τον συνάδεφλο Βαγγέλη Μίχα που μοιράστηκε τη λύση. Περισσότερα [εδώ](./useful.md).

**2025.01.10** - Προσθήκη (0) ενδεικτικού φύλλου εργασίας "Το πρώτο σενάριο στο S1" και (1) αρχείου περιεχομένων του κιτ στη σελίδα [Χρήσιμες πληροφορίες](./useful.md) 

**2025.01.07** - Αλλαγή της άδειας από ΜΙΤ σε Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International

**2024.12.22** - Αλλαγή του εικονίδιου featured

**2024.12.06** - Για να ξεφορτώσει από πληροφορίες η αρχική σελίδα του έργου, προστέθηκε η σελίδα [χρήσιμες πληροφορίες](useful.md).

**2024.11.24** - Προσθήκη νέου πλακιδίου εντολής "Στείλε στο monitor app το .." το οποίο στέλνει μια τιμή (πχ αισθητήρα) στο software monitor της εφαρμογής [alx_arduino_monitor](https://github.com/ale3andro/alx_arduino_monitor)

**2024.11.18** - Προσθήκη του κομματιού Neopixel Led στο σετ εντολών του S1 λόγω μεγάλου ενδιαφέροντος από τους μαθητές. Προφανώς το Neopixel shield θα πρέπει να βγει από το κιτ R2 για να χρησιμοποιηθεί και στο S1.

**2024.11.17** - Διόρθωση του κομματιού που ελέγχει τον κινητήρα. Ευχαριστώ τον συνάδελφο Βαγγέλη Χριστόπουλο που μου υπέδειξε το bug.

**2024.11.04** - Μετάφραση για τις μουσικές νότες του buzzer: από την Αγγλική σήμανση (C, D, E etc) σε Ελληνική (Ντο, Ρε, Μι κλπ)

**2024.10.03** - Προσθήκη συνδέσμου thingiverse, για το μοντέλο από το οποίο μπορούν να τυπωθούν επιπλέον βάσεις (τύπου lego) για αισθητήρες και ενεργοποιητές του κιτ.

**2024.05.17** - Αλλαγής της λέξης ένταση σε φωτεινότητα στο κουμπί που ορίζει το πόσο δυνατά ανάβουν τα leds

**2024.04.27** - **Έκδοση 0.2** - Διόρθωση λαθών στις default τιμές. Προσθήκη αναλογικής εγγραφής στα PWM pins (block Led στο pin άναψε με ένταση). Ευχαριστώ τον Βασίλη Ανδρουτσόπουλο που το εντόπισε και πρότεινε το το νέο block με την ένταση του led,

**2024.04.26** - Διόρθωση bug στο block του κινητήρα όταν χρησιμοποιούνταν μαζί με το ποτενσιόμετρο και τη συνάρτηση map 

---------------------------------------------------------

## Άλλα διαθέσιμα Mind+ πρόσθετα για κιτ Ρομποτικής Πρωτοβάθμιας

[Mind+ offline extension για Polytech R2](https://gitlab.com/ale3andro/mindplus_ext_r2)

[Mind+ offline extension για Microbit GigoRobot](https://github.com/ale3andro/mindplus_ext_gigorobot)

[Mind+ offline extension για Otto Robot](https://gitlab.com/ale3andro/mindplus_ext_otto)

Υπάρχει επίσης και ένα πρόσθετο για το πρόσθετο (!) του S1. Περισσότερα [εδώ](https://gitlab.com/ale3andro/mindplus_ext_s1-extensions)

---------------------------------------------------------

## Πίνακας με υποστηριζόμενους αισθητήρες / ενεργοποιητές του κιτ

| Αναλογικοί αισθητήρες (κόκκινο αυτοκόλλητο) | Κατάσταση υποστήριξης | Σχόλια |
| --- | --- | --- |
| Μονάδα Αισθητήρα Αναλογικού Ήχου/Μικρόφωνο - AJS02 | **Υποστηρίζεται** | Πιθανόν να χρειάζεται ρύθμιση το ποτενσιόμετρο (βρίσκεται πάνω στον αισθητήρα) με ένα μικρό κατσαβίδι |
| Μονάδα Αισθητήρα LDR – AJS03 (φωτοαντίσταση) | **Υποστηρίζεται** | --- |
| Μονάδα Αναλογικού Αισθητήρα Γωνιάς / Ποτενσιόμετρο – AJS06 | **Υποστηρίζεται** | --- |


| Ψηφιακοί αισθητήρες (κίτρινο αυτοκόλλητο) | Κατάσταση υποστήριξης | Σχόλια | 
| --- | --- | --- |
| Μονάδα διακόπτη πίεσης - DJS09 (τυπικό κουμπί πίεσης) | **Υποστηρίζεται** | --- |
| Μονάδα Διακόπτη Αφής – DJS10 (κουμπί αφής) | **Υποστηρίζεται** | --- |
| Μονάδα Μαγνητικού Διακόπτη - AJS15 | **Υποστηρίζεται** | Ο μαγνητικός διακόπτης και ο αισθητήρας μαγνητικού πεδίου λειτουργούν με τον ίδιο τρόπο και υποστηρίζονται από το ίδιο πλακίδιο εντολής |
| Μονάδα Δέκτη Υπέρυθρων - DJS20 | **Υποστηρίζεται** | Βιβλιοθήκη Arduino IRremote (έκδοση 2.0.1) |
| Μονάδα Αισθητήρα Θερμοκρασίας και Υγρασίας - MJS22 | **Υποστηρίζεται** | DHT11 - Βιβλιοθήκη DFRobot_DHT.h |
| Μονάδα αισθητήρα κίνησης PIR - DJS19 | **Υποστηρίζεται** | --- |
| Μονάδα αισθητήρα μαγνητικού πεδίου - DJS07 | **Υποστηρίζεται** | Ο μαγνητικός διακόπτης και ο αισθητήρας μαγνητικού πεδίου λειτουργούν με τον ίδιο τρόπο και υποστηρίζονται από το ίδιο πλακίδιο εντολής |


| Ψηφιακοί ενεργοποιητές (μπλε αυτοκόλλητο) | Κατάσταση υποστήριξης | Σχόλια | 
| --- | --- | --- |
| Μονάδα Ενεργού Βομβητή - AJX03 (tone buzzer) | **Υποστηρίζεται** | Βιβλιοθήκη DFRobot_Libraries.h |
| Μονάδα Πομπού Υπέρυθρων - DJS21 | Δεν υποστηρίζεται | --- | 
| Μονάδα Κόκκινου LED - DJX06 | **Υποστηρίζεται** | --- |
| Μονάδα Πράσινου LED - DJX07 | **Υποστηρίζεται** | --- |
| Μονάδα Κίτρινου LED - DJX08 | **Υποστηρίζεται** | --- |
| Μονάδα Μπλε LED – DJX12 | **Υποστηρίζεται** | --- |
| Μονάδα Laser – AFX02 | **Υποστηρίζεται** | --- |
| Μονάδα Επέκτασης – EXP-AJ11 & κινητήρα micro Servo DJX11 (9g) | **Υποστηρίζεται** | Βιβλιοθήκη DFRobot_Servo.h |


Ενεργοποιητής βηματικός κινητήρας με ρύθμιση στροφών (κίτρινο-μπλε αυτοκόλλητο) | **Υποστηρίζεται** 

---------------------------------------------------------

## Πως το χρησιμοποιώ;

Δες τις [χρήσιμες πληροφορίες](useful.md)


## Ελεγκτής 

Ελεγκτής ARD:ICON - ACD15G. Μέσα στο κουτί κρύβεται μια πλακέτα που βασίζεται στο Arduino Uno. Αναγνωρίζεται ως Arduino Uno από όλες τις εφαρμογές που μπορεί να χρησιμοποιήσει κάποιος για να προγραμματίσει το Arduino. Παρακάτω αντιγράφω την περιγραφή από το επίσημο manual της εταιρίας:

> Πρόκειται για έναν ελεγκτή βασισμένο σε ARDUINO ειδικά σχεδιασμένος για απλή χρήση και “plug and play” χρήση από τους μαθητές. 

> Όλες οι θύρες διασύνδεσης I/O είναι βύσματα RJ 11 και σε συνδυασμό με τις μονάδες SMART:BLOX, που περιλαμβάνουν επίσης βύσματα RJ11, καθιστούν τη δημιουργία των κυκλωμάτων ελέγχου εύκολη και χωρίς λάθη, ώστε ο μαθητής να αποφύγει τα κυκλώματα καλωδίωσης, τις πλακέτες δοκιμών και σφάλματα με συνδέσεις καλωδίων. 

> Ο  σχεδιασμός του καθιστά το σύστημα ιδανικό για εκπαίδευση στον προγραμματισμό και τον έλεγχο συσκευών με προγραμματισμό Arduino, τόσο εύκολο όσο ένα παιχνίδι. 

> Επιτρέπει στους σπουδαστές χωρίς πραγματικό υπόβαθρο στα ηλεκτρονικά κυκλώματα να μαθαίνουν C/C++ προγραμματισμό στο Arduino, με την εφαρμογή συναρπαστικών, έργων/ δραστηριοτήτων . 

> Δεν είναι ένας Πίνακας Ανάπτυξης για κατασκευές με ηλεκτρονικά.

> Το CPU του ARD:icon είναι ο ATmega328P-PU

> Ισχύς: Για να λειτουργήσει χρειάζεται παροχή + 5V . Όταν συνδέεται σε ένα Tablet ή PC μέσω της θύρας USB, δεν υπάρχει ανάγκη για εξωτερική παροχή ρεύματος. Σε ορισμένες περιπτώσεις, οι συσκευές ενδέχεται να χρειάζονται περισσότερη ενέργεια από αυτή που παρέχει το USB, τότε απαιτείται εξωτερική τροφοδοσία. Η εξωτερική τάση τροφοδοσίας μπορεί να είναι + 7V ~ + 12V.

> ΕΙΣΟΔΟΙ / ΕΞΟΔΟΙ

> Θύρες σύνδεσης

> Όλες οι θύρες του ελεγκτή ARD:icon παρέχονται με υποδοχές RJ11.

> Οι θύρες Ψηφιακής Εισόδου και Εξόδου του ελεγκτή ARD:icon είναι προγραμματιζόμενες, έτσι ώστε οποιαδήποτε θύρα να μπορεί να εκχωρηθεί ως θύρα Εισόδου ή Εξόδου από το πρόγραμμα.

> Οι θύρες Εισόδου και Εξόδου αναφέρονται ως ακροδέκτες I/O και διακρίνονται σε Ψηφιακούς και Αναλογικούς ακροδέκτες.

> Ψηφιακό I/O Μονό PINS : 5 D5,D6,D7,D8,D9

> Ψηφιακό I/O Διπλό PIN: 1 D3/4

> Αναλογικές είσοδοι PINS: 4 A0,A1,A2,A3.

> ΜΝΗΜΗ

> Μνήμη Flash: 32KB

> Στατική χωρητικότητα αποθήκευσης SRAM: 2KB

> Χωρητικότητα αποθήκευσης EEPROM: 1KB

> Συχνότητα ρολογιού: 16MHZ

> Άλλες θύρες επικοινωνίας

> Ο ελεγκτής ARD:icon προσφέρει επίσης:

> Θύρα Joystick

> Θύρα σειριακής επικοινωνίας

> SPI - Σειριακή θύρα σύγχρονης επικοινωνίας

> I2C - Θύρα επικοινωνίας για διασύνδεση πινάκων ADR:ICON

![Ο ελεγκτής του S1](board.png)

## Τι περιέχει το κουτί του S1

Το κουτί του S1 περιέχει τα παρακάτω:

- Τον ελεγκτή ARD:ICON - ACD15G που περιγράφηκε αναλυτικά παραπάνω

### Αναλογικοί αισθητήρες (κόκκινο αυτοκόλλητο)

- Μονάδα Αισθητήρα Αναλογικού Ήχου/Μικρόφωνο - AJS02

- Μονάδα Αισθητήρα LDR – AJS03 (φωτοαντίσταση)

- Μονάδα Αναλογικού Αισθητήρα Γωνιάς / Ποτενσιόμετρο – AJS06

### Ψηφιακοί αισθητήρες (κίτρινο αυτοκόλλητο)

- Μονάδα διακόπτη πίεσης - DJS09 (τυπικό κουμπί πίεσης) **Υποστηρίζεται**

- Μονάδα Διακόπτη Αφής – DJS10 (κουμπί αφής) **Υποστηρίζεται**

- Μονάδα Μαγνητικού Διακόπτη - AJS15

- Μονάδα Δέκτη Υπέρυθρων - DJS20 **Υποστηρίζεται**

- Μονάδα Αισθητήρα Θερμοκρασίας και Υγρασίας - MJS22. **Υποστηρίζεται**.

Πληροφορίες: Βασίζεται στο DHT11 και υποστηρίζεται απο το extension

- Μονάδα Αισθητήρα Παθητικών Υπέρυθρων PIR – DJS19 **Υποστηρίζεται**

Πληροφορίες: (από το συνοδευτικό) Ένα σημαντικό θέμα που πρέπει να αναφέρουμε, είναι ότι, όταν ανιχνεύεται κίνηση, το σήμα εξόδου θα παραμείνει υψηλό για ακόμη 2 έως 3 δευτερόλεπτα μετά τη διακοπή της κίνησης.

- Μονάδα Αισθητήρα HALL – DJS07

### Ψηφιακοί ενεργοποιητές (μπλε αυτοκόλλητο)

- Μονάδα Ενεργού Βομβητή - AJX03 (tone buzzer)

- Μονάδα Πομπού Υπέρυθρων - DJS21

- Μονάδα Κόκκινου LED - DJX06

- Μονάδα Πράσινου LED - DJX07

- Μονάδα Κίτρινου LED - DJX08

- Μονάδα Μπλε LED – DJX12

- Μονάδα Laser – AFX02

- Μονάδα Επέκτασης – EXP-AJ11 & κινητήρα micro Servo DJX11 (9g)

### Ενεργοποιητής βηματικός κινητήρας με ρύθμιση στροφών (κίτρινο-μπλε αυτοκόλλητο)

- Μονάδα Step Motor με Προπέλα – DJX09 **Υποστηρίζεται**.

Πληροφορίες: βασίζεται στο L9110H H-Bridge Motor Driver

## Καλώδια σύνδεσης περιφερειακών

- 8 x καλώδια RJ11

- 1 USB καλώδιο type A - για σύνδεση του Arduino με το PC

## Λοιπά εξαρτήματα

- 1 x βάση τύπου Lego (συμβατή με Lego) 16x16

- 4 τουβλάκια τύπου Lego (συμβατά με Lego) 4x2 

- 4 x ζευγάρια τουβλάκια τύπου Lego (συμβατά με Lego) με ειδικές οπές για στήριξη των καρτών του κιτ

## License

Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International

